QCM intermédiaire – Système décisionnel
Q1. Quelle est la principale fonction d’un Data Warehouse ?

a) Gérer les stocks et la production
b) Centraliser et organiser les données pour l’analyse <-------------
c) Remplacer le système comptable
d) Créer des interfaces utilisateur

Q2. Parmi ces affirmations, laquelle est vraie concernant les cubes OLAP ?

a) Ils permettent uniquement de stocker des données
b) Ils sont utilisés pour effectuer des analyses multidimensionnelles <------------------
c) Ils remplacent le Data Warehouse
d) Ils ne sont pas liés aux KPI

Q3. Quel type de transformation est souvent effectué dans un processus ETL ?

a) Calcul de nouvelles colonnes ou indicateurs <------------------
b) Nettoyage des données incorrectes ou manquantes <------------------
c) Fusionner des données provenant de plusieurs sources <------------------
d) Toutes les réponses ci-dessus <------------------

Q4. Lequel des éléments suivants est un exemple de dimension dans un schéma en étoile ?

a) Table Ventes
b) Table Produits <-----------------------------(comment savoir si une dimension ou pas : dimension:seulement caractéris, attributs //// faits : mesurable ( Ventes = (quantité + cout)) )
c) Table Facture
d) Table Comptabilité

Q5. Les données historiques dans un système décisionnel permettent de :

a) Analyser les tendances sur plusieurs années <---------------------
b) Gérer uniquement les transactions en temps réel
c) Remplacer les bases de données opérationnelles
d) Éliminer les données du passé

Q6. Un tableau de bord décisionnel (Dashboard) sert à :

a) Surveiller et visualiser les KPI ( c est quoi KPI ) <------------------- (key performance indicator)
b) Créer des rapports comptables détaillés 
c) Remplacer le Data Warehouse
d) Sauvegarder les données brutes

===================================================Round 2================================================================

QCM Avancé – Système décisionnel
Q1. Quelle est la principale caractéristique d’un Data Warehouse ?

a) Stockage uniquement des données récentes
b) Données organisées pour l’analyse multidimensionnelle <-------------------
c) Gestion des opérations quotidiennes
d) Remplacement des bases de données OLTP

Q2. Quel est le rôle principal du processus ETL ?

a) Créer des rapports pour les managers
b) Extraire, transformer et charger les données dans le Data Warehouse <---------------------
c) Analyser les tendances des ventes
d) Sauvegarder les données en temps réel

Q3. Parmi ces transformations ETL, laquelle est correcte ?

a) Nettoyer les données (supprimer les erreurs) 
b) Calculer des indicateurs supplémentaires (ex : marge, panier moyen)
c) Fusionner des données provenant de plusieurs sources
d) Toutes les réponses ci-dessus <--------------

Q4. Dans un schéma en étoile, quelle table contient les mesures principales ?

a) Table de dimension
b) Table de faits <-------------------
c) Table de KPI
d) Table de Dashboard

Q5. Lequel des éléments suivants est une dimension typique ?

a) Table Ventes
b) Table Produits <----------------
c) Table Transactions
d) Table Chiffre d’affaires

Q6. Quel type de requête est typique pour un cube OLAP ?

a) « Combien de ventes par produit et par région le mois dernier ? » <----------------
b) « Afficher toutes les transactions du jour »
c) « Modifier le prix d’un produit »
d) « Ajouter un client dans la base »

Q7. Quel est l’avantage principal d’un Data Mart ?

a) Centraliser toutes les données de l’entreprise
b) Fournir un sous-ensemble de données pour un département ou sujet précis <---------------------
c) Remplacer le Data Warehouse
d) Gérer les transactions en temps réel

Q8. Les données historiques dans un système décisionnel permettent de :

a) Faire des analyses comparatives sur plusieurs périodes <-----------------
b) Gérer uniquement les opérations quotidiennes
c) Supprimer les anciennes transactions
d) Créer automatiquement des tableaux de bord

Q9. Qu’est-ce qu’un KPI ?

a) Key Performance Indicator – indicateur clé pour mesurer la performance <--------------------
b) Knowledge Process Integration – outil de stockage des données
c) Key Product Index – liste des produits importants
d) Known Performance Issue – problème connu de performance

Q10. Un tableau de bord décisionnel sert à :

a) Visualiser les KPI pour aider à la décision <--------------
b) Créer des transactions de vente
c) Stocker les données brutes
d) Remplacer le Data Warehouse

Q11. Parmi ces outils, lequel est principalement utilisé pour créer des cubes OLAP ?

a) Excel / Power BI / Tableau <-----------------
b) Microsoft Word
c) Photoshop
d) Notepad

Q12. Lequel des énoncés suivants est vrai concernant la différence OLTP vs OLAP ?

a) OLTP = transactions rapides, OLAP = analyses complexes sur volumes importants <---------------- 
b) OLTP = analyse multidimensionnelle, OLAP = traitement transactionnel
c) OLTP = stockage des KPI, OLAP = stockage de la comptabilité
d) OLTP et OLAP sont identiques